法國的「藍絲」 - 馮睎乾

法國的「藍絲」 - 馮睎乾

法國黃背心運動（互聯網）

法國黃背心運動，有沒有像香港一樣，把社會撕裂成兩大陣營呢？答案當然是有。法國反對黃背心的群眾，並無特別名號，通常只叫「黃背心反對者」（anti-《gilets jaunes》），不妨視為法國版「藍絲」。

法國人為政見而跟家人同事爭吵，屢見不鮮，這方面和香港人沒什麼不同，有些對話更似曾相識，例如以下兩則，都是我在法國網媒上看到的。

一、去年尾，有黃背心反對者對上司說：「你認真㗎？個運動已經玩完，你醒吓啦。」上司立即嚴肅反駁：「要醒嗰個係你呀。唔抗爭，件事就唔會解決。」

二、男人是黃背心，女友則反黃，兩人爭執不斷，但他說決不後悔：「如果我哋唔出嚟反對政府，咁仲有邊個做？為咗法國，一定要做啲犧牲。」

互相指責對方「未醒」，或不獲伴侶諒解，在香港司空見慣，但你在香港跟上司政見不同，隨時可被革職，我十分懷疑有沒有藍絲夠膽叫上司「醒吓」。情侶間政見南轅北轍，香港人大概也會果斷分手。表面上法國人比較包容，但細心一想，港人較難忍受政見分歧，是因為港人的政治取態，較全面地反映他本身的智力、品格和個性。若兩人有政見差異，很可能代表各方面都有重大分歧，很難包容。

年初，法國人搞了場「紅絲巾」（foulards rouges）遊行，反對黃背心暴力，參與者頸上都繫一條紅絲巾。看到這裏，你一定想起香港那些烏煙瘴氣的撐警集會吧，但記者訪問紅巾阿伯，他有條不紊地說：「我不是反對黃背心，而是反對他們予人的形象（je ne suis pas contre les Gilets jaunes, je suis contre l'image qu'ils donnent），形象盡是暴力。」憑一句話，你已肯定他不是白衣人福建幫之流了。法國政府在五月也曾散播fake news，抹黑黃背心，但法國「藍絲」並未受騙，涉事官員也知錯能改，在翌日收回言論，跟羅范椒芬相比，立判優劣。

法國人若是藍絲，也是有獨立思想的藍絲，但在中國特區，且莫說藍絲有沒有思想，就連他是真藍偽藍，也成疑問，這大概就是文化差異吧。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
不要習慣荒謬 (曾志豪)

下一則
下一則
奔向大灣區 (高慧然)

【929行動】大家好，我地係Chinazi。